%%
%% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Abstract 
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract}

Das Konzept der digitalen Signatur, als modernes Äquivalent zur klassischen Unterschrift, ist seit seiner Einführung im Rahmen der \acrlong{PKC} zu einem elementaren Bestandteil in den Bemühungen geworden, die  elektronische Kommunikation sicherer zu gestalten. Unter ihren verschiedenen Ausprägungsarten, welche sich seit den Anfängen entwickelt haben, nehmen die blinden Signaturverfahren, mit ihrem speziellen datenschutzfreundlichen Grundkonzept, eine besondere Stellung ein. Diese Stellung ergibt sich durch die gebotene Kombination von Sicherheit und Privatsphäre. Hierbei werden zwei Aspekte der öffentlichen Kommunikation miteinander verbunden, welche sonst oft als widersprüchlich zueinander angesehen werden. So können die blinden Signaturverfahren, durch ihre grundlegende Anonymität und die weiterhin gegebenen Eigenschaften zur sicheren Verifizierung des Signaturausstellers, auch für kritischste Anwendungsgebiete wie digitale Währungen und elektronisches Geld verwendet werden.

Um ihre Verbreitung weiter voranzutreiben, behandelt diese Arbeit die Adaption blinder Signaturverfahren in den aktuellen Entwicklungen der \acrlong{PKC} und im speziellen der \acrlong{ECC}. Dabei betrachtet sie aktuelle Verfahren auf Basis elliptischer Kurven und beschreibt eine mögliche Herangehensweise bei der Integration in den De-facto-Standard OpenPGP. Als Basis für diese Ausführungen dient die prototypische Entwicklung einer Webapplikation zur Pseudonymvergabe unter Verwendung blinder Signaturverfahren auf Basis von elliptischer Kurven.

\end{abstract}
